
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}





\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Pourcentages : sujet d'entraînement 2} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
%metro 09/08

Une enquête a été réalisée auprès de 181~élèves de sixième d'un collège sur l'utilisation du téléphone portable. Voici deux des questions posées dans cette enquête :\\

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{6.5cm}
Q1 : Possédez-vous un téléphone portable ?\\

Q2 : Quel abonnement avez-vous ?
\end{minipage}}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  Résultats obtenus à la question Q1 : possédez-vous un téléphone portable ?\\

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Réponses		&	Oui	&	Non\\  \hline
Nombre d'élèves	&	120	& 	61\\  \hline
\end{tabularx}
\medskip

	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Donner la valeur arrondie à l'unité du pourcentage d'élèves possédant un téléphone portable.
		\item  Peut-on dire que près des deux tiers des élèves de sixième de ce collège possèdent un téléphone portable ?
	\end{enumerate}

\item Résultats obtenus à la question Q2 : quel abonnement utilisez-vous ?

\medskip

Les réponses des 120~élèves ayant un téléphone portable sont représentées dans le diagramme ci-dessous :
		
\begin{center}

\begin{pspicture}(-5,-3)(5,3)
%\psgrid
\pscircle(0;0){3cm}
\pswedge[fillstyle=crosshatch]{3}{0}{90}
\pswedge[fillstyle=hlines]{3}{90}{205}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{3}{205}{360}
%\pswedge[fillstyle=vlines]{3}{260}{330}
\rput(-3.5,2.5){Forfait illimité}
\rput(3.5,2){Compte bloqué}
\rput(3.6;23){1 heure}
%\rput(3.6;-65){Forfait 1 heure}	
\rput(3.7;-130){Forfait 2 heures}
\psline[linewidth=0.5pt](0,0.2)(0.2,0.2)
\psline[linewidth=0.5pt](0.2,0)(0.2,0.2)
\end{pspicture}
\end{center}

\medskip

	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item  35\:\% des 120~élèves ayant un téléphone portable ont un forfait illimité. Quel est le nombre d'élèves concernés ?
		\item  Déterminer à l'aide du diagramme le nombre d'élèves ayant un forfait 2 heures. Expliquer la démarche utilisée.
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$



     \newpage
\exods\\
Le granit est une roche cristalline formée d'un mélange hétérogène de quatre éléments : quartz, feldspath, biotite et minéraux secondaires.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Un bloc de granit est composé de :

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
\item 28\,\% de quartz,
\item 53\,\% de feldspath,
\item 11\,\% de biotite,
\item 19,2~dm$^3$ de minéraux secondaires.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

Calculer le volume de ce bloc.
\item Un mètre cube de ce granit a une masse de 2,6~tonnes.

Calculer  la masse en kg du bloc de granit considéré dans la question {\bf 1.}
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$
\vspace{0,5cm}
\exods\\
Dans une entreprise, les deux tiers des employés habitent Paris et 30 \% viennent en voiture. Parmi les employés habitant Paris, quelle est la proportion de ceux qui viennent en voiture.\\

 ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$

     \vspace{1cm}
\exods\\
%Polynésie 06/2013
Dans l'Océan Pacifique Nord, des déchets plastiques qui flottent se sont accumulés pour constituer une poubelle géante qui est, aujourd'hui, grande comme 6 fois la France.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Sachant que la superficie de la France est environ \np{550000}~km$^2$, quelle est la superficie actuelle de cette poubelle géante ?
\item Sachant que la superficie de cette poubelle géante augmente chaque année de 10 \,\%, quelle sera sa superficie dans un an ?
\item Que penser de l'affirmation \og dans 4 ans, la superficie de cette poubelle aura doublé \fg{} ? Justifie ta réponse.
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$

\newpage


\exods \\
On a r\'ecemment d\'ecouvert que les acides gras om\'ega-3, pr\'esents dans des poissons comme la truite ou le saumon, ont un effet protecteur contre les maladies cardio-vasculaires.\\
Les pourcentages demand\'es seront arrondis \`a 0,01\,\%.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  Une portion de 180 g de saumon d'\'elevage fournit environ 1,5 g d'om\'ega-3. Calculer le pourcentage d'om\'ega-3 dans le saumon d'\'elevage.\\
\item Le pourcentage d'om\'ega-3 dans le saumon sauvage est de 0,78\,\%.
 En d\'eduire la quantit\'e d'om\'ega-3 contenue dans une portion de 180 g de saumon sauvage (arrondir \`a 0,1 g).\\
\item Consigner les r\'esultats pr\'ec\'edents dans le tableau de ci-dessous, et finir de le compl\'eter. On ne demande pas les d\'etails de calculs.\\
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
\item La consommation d'une portion de 180 g de truite d'\'elevage couvre environ 37\,\%
 des besoins hebdomadaires en om\'ega-3 d'un \^etre humain.\\
Montrer que ces besoins, arrondis \`a 0,1 g, sont de 3,5 g.
\item Calculer la quantit\'e de truite sauvage qu'il faudrait consommer pour couvrir la totalit\'e de ces besoins hebdomadaires (arrondir \`a 10 g).
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{2}{|c|}{\'Elevage} & 	 \multicolumn{2}{|c|}{Sauvage}\\ \cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{}&	Pourcentage&	Quantit\'e	&Pourcentage&	 Quantit\'e\\
 \multicolumn{1}{c|}{}& 	d'om\'ega-3&	d'om\'ega-3&	d'om\'ega-3&	 d'om\'ega-3\\ \hline
 Saumon&&		1,5 g&	0,78\,\%& \\
(180g)&&&&\\ \hline
Truite&&	1,3 g&	0,22\,\%&\\
(180g)&&&& \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
~\\[0.5em]
${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$
\newpage



\exods
\begin{center}
\image{15cm}{tabac.ps}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Sachant que l'évolution du prix d'un paquet de cigarettes de 1995 à 2000 était de 19,85 \%,
calculer le prix d'un paquet de cigarettes en 2000 (au centime près).
  \item Sachant que l'évolution du nombre de cigarettes vendues de 2001 à 2009 est de $-34,25$ \%,
calculer le nombre de cigarettes vendues en 2001 (à 0,01 milliards près).
  \item Sachant que l'évolution du prix d'un paquet de cigarettes de 2005 à 2010 était de 13 \%,
déterminer le prix du paquet en 2005 (au centime près).
\item Entre 2014 et 2015, l'évolution du nombre de cigarettes vendues est $-2,85$ \% et entre 2015 et 2016, l'évolution est de $-1,04$ \%.\\
    Quel est le taux d'évolution du nombre de cigarettes vendues entre 2014 et 2016 (arrondir à 0,01 \% près).

\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$
     \vspace{0.5cm}
\exods\\
Après une augmentation de ses prix de 11,3 \%, un commerçant  souhaite récompenser un client pour sa fidélité en lui accordant une remise exceptionnelle telle qu'elle compense son augmentation de 11,3 \%.\\
Déterminer le pourcentage de remise que doit effectuer le commerçant (arrondir à 0,01 \%).\\

${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$
\end{document} 